%==================================================================================
%                              BIBLIOGRAFÍA
%==================================================================================

\pagestyle{myheadings} \markboth{\small{Simulador Gráfico de Análisis Sintácticos - Bibliografía}}{\small{Bibliografía}}

% Se escribe la bibliografía.
\begin{thebibliography}{0}
  \section*{Compiladores, gramáticas de contexto libre, Análisis Sintáctico}
  \bibitem{1} \textbf{Aho, A. V., Sethi R. et al}: \textit{Compiladores: principios, técnicas y he\-rra\-mien\-tas}. Segunda Edición. México. Editorial Pearson Addison Wesley. Año 2008. ISBN: 970-26-1133-4. 
  \bibitem{2} \textbf{Alfonseca Moreno, M. et al}: \textit{Compiladores e intérpretes: teoría y práctica}. Primera Edición. Madrid. Editorial Pearson Prentice-Hall. Año 2006. ISBN: 84-20-5503-10.
  \bibitem{3} \textbf{Chomsky, N}: \textit{On certain formal properties of grammars}. Information and Control, 1959.
  \bibitem{4} \textbf{Sanchís Llorca, F.J. y Galán Pascual, C}: \textit{Compiladores: teoría y construcción}. Primera Edición. Madrid. Editorial Paraninfo. Año 1988. ISBN: 84-283-1469-1.

  \section*{Ingeniería del Software}
  \bibitem{5} \textbf{Booch, G. et al}: \textit{El Lenguaje Unificado de Modelado}. Segunda Edición. Editorial Addison Wesley. 2008. ISBN: 978-84-7829-076-5.
  \bibitem{6} \textbf{Pressman, R}: \textit{Ingeniería del Software: un enfoque práctico}. Sexta Edición. Madrid. Editorial McGraw Hill. 2006. ISBN: 970-10-5473-3.  
  \bibitem{7}\textbf{Rumbaugh, J. et al}: \textit{Modelado y diseño orientado a objetos (Metodología OMT)}. Primera Edición. Madrid. Edi\-to\-rial Prentice Hall. 1996. ISBN: 0-13-240698-5. 
  \bibitem{8} \textbf{Sommerville, I}: \textit{Ingeniería del Software}. Séptima Edición. Madrid. Edi\-to\-rial Prentice Hall. 2005. ISBN: 84-784-9074-5. 

  \section*{Proyectos de fin de carrera} % Esta sección no está numerada.
  
  \bibitem{9} \label{bib:GASYT}\textbf{Márquez Lebrón, A. y Sánchez Gutiérrez, T}: GASYT: Análisis y Diseño de un Gene-rador de Analizadores Sintácticos Descendentes y Predictivos. Universidad de Córdoba, 2005.
    
  \bibitem{10} \label{bib:simLR}\textbf{del Moral Martínez, L.}: SimLR: Simulador de Análisis Sintáctico Ascendente LR. Universidad de Córdoba, 2012.

 
\end{thebibliography}

% Se añade la bibliografía al índice de contenidos.
\addcontentsline{toc}{part}{\hspace{0.4cm} Bibliografía} 

% Se deja una página en blanco.
\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage} 