
\chapter{Recursos}

En este capítulo se expondrán de forma clara y concisa los recursos humanos y materiales necesarios para este proyecto. Los recursos se definen como aquellos medios de los que se dispone para abordar el proceso de desarrollo del proyecto.\\

Los recursos se encuentran agrupados en tres grupos:
\begin{itemize}

\item Recursos humanos.
\item Recursos de hardware.
\item Recursos de software.

\end{itemize}

\section{Recursos humanos}

\begin{itemize}

\item Dirección y coordinación: Dr. Nicolás Luis Fernández García. Profesor Titular de Universidad del área de conocimiento de Ciencias de la Computación e Inteligencia Artificial. Departamento de Informática y Análisis Numérico, Escuela Politécnica Superior de Córdoba, Universidad de Córdoba.

\item Análisis, diseño, programación y documentación: Vanesa González Pérez. Alumna de la titulación Ingeniería Informática, Escuela Politécnica Superior de Córdoba, Universidad de Córdoba. 

\end{itemize}

\section{Recursos de Hardware}

Los recursos hardware se pueden subdividir en dos categorías:

\begin{itemize}

\item Recursos de hardware para el desarrollo del proyecto: necesarios para llevar a cabo el desarrollo de la aplicación. 

	\begin{itemize}
	
	\item Ordenador portátil Asus PRO5IJSeries. Intel Core i3-370M, 2,4 GHz. 4 GB de memoria RAM. HDD de 500 GB. Tarjeta gráfica Radeon HD 6370m.	
	
	\end{itemize}
	
\item Recursos hardware para el uso de la aplicación: requisitos mínimos recomendados para el buen funcionamiento de la aplicación.

	\begin{itemize}
	\item Requisitos mínimos declarados por Sun Microsystems para que la Máquina Virtual de Java pueda funcionar correctamente.
	\end{itemize}
	
\end{itemize}		
	

\section{Recursos de Software}

\begin{itemize}

\item Sistemas operativos:
	\begin{itemize}
	\item Ubuntu Linux, versión 12.10
	\item Microsoft Windows 7
	\end{itemize}	 

\item Intérpretes: Java SE (JDK) 7u40
\item Editores: editor de textos Texmaker para Latex
\item Programación y planificación del proyecto: gestor de proyectos OpenProj, para gestionar la organización temporal y la planificación.
\item Entornos de desarrollo. NetBeans 7.3.1. Se utilizará para la codificación y pruebas de la aplicación.
\item Herramientas de diagramado: se utilizará el editor de diagramas Dia para desarrollar todos los diagramas del proyecto (diagramas de casos de uso, de clases, etc.).

\end{itemize}