
\chapter{Especificacion Requisitos de la Interfaz}

En este capítulo se procederá a realizar la especificación de las características de la \textbf{Interfaz Gráfica de Usuario} (\textbf{IGU} en \textit{Español} o \textbf{GUI} de sus siglas en \textit{Inglés}).

\section{Descomposición de la interfaz}

La interfaz del simulador se podría descomponer siguiendo el mismo patrón de descomposición que se utilizó para la \textit{descomposición en bloques funcionales} de la aplicación.

Así, siguiendo esta descomposición, la interfaz gráfica de usuario tendría las siguientes partes o bloques:

\begin{itemize}
 \item {\textbf{SimAS}: este es el bloque principal de la interfaz. Desde él se podrá acceder a cada uno de los 				bloques funcionales del sistema, cuya \textbf{IGU} está representada por los siguientes bloques 						respectivamente:
      \begin{enumerate}
       \item \textbf{Editor}: esta interfaz permitirá al usuario llevar a cabo todas las acciones correspondientes a 			la edición de gramáticas.
       \item \textbf{Simulador}: esta interfaz permitirá al usuario ejecutar todas las acciones del módulo de 						simulación de gramáticas.
       \item \textbf{Ayuda}: esta interfaz permitirá al usuario desarrollar las acciones de consulta de la ayuda.
       \item \textbf{Tutorial}: esta interfaz permitirá al usuario desarrollar las acciones de consulta del 						tutorial.
      \end{enumerate}
  }
\end{itemize}

Una vez definidos los bloques de la interfaz, cabe decir que cada bloque funcional se encuentra enlazado directamente con su correspondiente interfaz, tal y como se ha mostrado, de forma tal que la interfaz está preparada para dar soporte a todas las acciones que se especifican en cada uno de los bloques.

En la siguiente sección se especificarán cada uno de los componentes que serán utilizados en cada uno de los bloques de la interfaz del simulador.

\section{Especificación de los componentes de la interfaz}

A continuación, se analizan todos los componentes que serán utilizados en la interfaz, según al bloque al que pertenezcan, y algunos componentes ge\-ne\-ra\-les, los cuales serán utilizados comúnmente por todos los demás bloques. 

\subsection{Componentes comunes}

Esta sección recoge todos los componentes comunes de la interfaz de \textbf{SimAS}. Estos componentes son los
siguientes:

\begin{enumerate}
 \item \textbf{Barra de título}.
 \item \textbf{Barra de menús}.
 \item \textbf{Barra de herramientas}.
 \item \textbf{Menús emergentes}.
 \item \textbf{Barra de estado}.
 \item \textbf{Diálogos}.
 \item \textbf{Texto tooltip}.
 \item \textbf{Mnemónicos}.
 \item \textbf{Componentes básicos de interfaces de Swing}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Barra de título}

La \textit{barra de título} mostrará el nombre de la ventana de la interfaz. Este título se elegirá según la función que desempeñe la ventana en cuestión. Este componente se situará en la parte superior de cada una de las ventanas del simulador.

\subsubsection{Barra de menús}

La \textit{barra de menú} será usada en las ventanas para mostrar acciones de menú (que variarán según la funcionalidad de cada ventana). La barra de menús se situará justamente debajo de la barra de título de la ventana.

\subsubsection{Barra de herramientas}

Contendrá botones que representarán de forma visual las acciones que el usuario puede llevar a cabo en una ventana determinada. En definitiva, se trata de accesos directos a las acciones más comunes de una ventana (para evitar tener que navegar tediosamente por los menús de la aplicación y facilitar la navegabilidad de la interfaz). La barra de herramientas se sitúa justo debajo de la barra de menús de la ventana.

Cada uno de los botones de la barra de herramientas tendrá asociado una imagen, que será lo más descriptiva posible (de cara a hacer más fácil la labor del usuario a la hora de utilizar la aplicación).

\subsubsection{Menús emergentes}

Estos menús mostrarán al usuario ciertas acciones asociadas a elementos de la interfaz. El menú podrá o no estar presente en las ventanas del simulador y siempre estará asociado a un componente de la interfaz (botón, lista, etcétera) concreto. El menú se mostrará al hacer clic con el botón derecho del ratón sobre el componente.

\subsubsection{Barra de estado}

Esta barra mostrará información sobre el estado actual de la ventana y se mostrará en la parte inferior de la ventana.

\subsubsection{Diálogos}

Se trata de pequeñas ventanas con barra de título propia que se muestran para indicar al usuario la ocurrencia de un evento determinado (mostrar un mensaje, informar de un error, etcétera).

\subsubsection{Texto tooltip}

Cada componente de la interfaz tendrá asociado un texto pequeño que describirá el componente (o explicará su uso o acción) y que será mostrado cuando el usuario sitúe el ratón justo encima del componente, sin necesidad de pulsar ningún botón del ratón.

\subsubsection{Mnemónicos}

Algunos componentes o acciones de la interfaz podrán tener asociados accesos directos, para mejorar el uso de la aplicación.

Estos \textit{mnemónicos} serán mostrados también en las correspondientes opciones del menú de la ventana, donde se especificará la combinación de teclas asociada como acceso directo a ese componente (ejemplo: \textbf{F1} para acceder a la ayuda de la aplicación).

Además, los menús podrán ser utilizados pulsando la tecla \textbf{ALT} y una letra, la cual será resaltada mediante un subrayado en la interfaz de usuario. Esta funcionalidad se añadirá tanto a los menús como a todos los submenús de las ventanas de \textbf{SimAS}.

\subsubsection{Componentes básicos de interfaces de Swing}

Las ventanas del simulador utilizarán también los componentes básicos que proporciona \textit{Swing}, tales como botones, cuadros de texto, listas, cuadros de selección, etiquetas, canvas de dibujo, etcétera.

\subsection{Componentes específicos de la interfaz}

En esta sección se detallarán los componentes específicos que se integrarán en cada uno de los módulos de la interfaz para así poder desarrollar su cometido.

\subsubsection{Módulo de edición de gramáticas}

En este módulo, se emplearán componentes Swing para la visualización de \textit{código HTML}, para así representar gramáticas de contexto libre. Además, se utilizarán módulos para la generación de documentos pdf (para generar informes).

\subsubsection{Módulo de simulación}

En este módulo se emplearán componentes para la visualización de gramáticas y la generación de documentos pdf, al igual que en el módulo anterior.

Además, se empleará un módulo para la representación visual de la tabla predictiva y de la tabla LR y las funciones de error (y la tabla de análisis durante la simulación).

\subsubsection{Módulo de la ayuda}

Para la ayuda, se empleará un componente para visualizar los capítulos que la componen y un \textit{visualizador HTML} para visualizarlos.

\subsubsection{Módulo del tutorial}

Los componentes que serán empleados en la interfaz del tutorial son idénticos a los que se emplean en la ayuda.



